%==============================================================
% ABSTRACT (Περίληψη)
%==============================================================
\chapter*{Περίληψη}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Περίληψη}

Η αυξημένη προβλεπτική ικανότητα των μοντέλων μηχανικής μάθησης έχει αποτελέσει
τον κύριο λόγο της υιοθέτησής τους στον τομέα του πιστωτικού κινδύνου. Η
υιοθέτηση αυτή όμως γεννά απαιτήσεις ως προς την ερμηνευσιμότητα των
προβλέψεων που παράγονται, η οποία απαιτείται από το κανονιστικό πλαίσιο. Η
παρούσα εργασία απαντάει στο ερώτημα πώς γίνεται η επικύρωση, η ερμηνεία, η
παρακολούθηση και ο μετριασμός της μεροληψίας των σύνθετων αυτών εργαλείων.
Επιπλέον, παρέχει εμπειρική απάντηση στη μεταβολή της δυσκολίας ως προς την
υλοποίηση των τεσσάρων αξόνων που αναφέρθηκαν σε σχέση με την πολυπλοκότητα
του εκάστοτε μοντέλου. Συγκεκριμένα, συγκρίνονται τρία μοντέλα διαφορετικής
πολυπλοκότητας: η Logistic Regression ως παραδοσιακό σημείο αναφοράς, το
XGBoost ως κύριο μοντέλο ανάλυσης και ένα Feed-Forward Neural Network ως
αλγόριθμος αυξημένης πολυπλοκότητας. Η βάση δεδομένων που χρησιμοποιείται
για την παρούσα εργασία είναι η FICO HELOC. Όσον αφορά την απόδοση των
μοντέλων, οι διαφορές είναι οριακές με δείκτες AUC ανάμεσα στις τιμές
$0{,}789$--$0{,}796$ και για τα τρία μοντέλα. Το μοντέλο XGBoost παρουσιάζει
τη βέλτιστη απόδοση με ελαφρό προβάδισμα. Η μικρή διαφορά ως προς την
απόδοση ανάμεσα στα μοντέλα εξηγείται από την αυξημένη γραμμικότητα της
βάσης και την ύπαρξη προεπεξεργασμένων συγκεντρωτικών χαρακτηριστικών. Η
ανίχνευση μεροληψίας έγινε με τη βιβλιοθήκη Fairlearn και η βαθμολογία των
μοντέλων ήταν συγκρίσιμη με τιμές DPD (${\sim}0{,}33$) και DI (${\sim}0{,}47$).
Το γεγονός αυτό αποδεικνύει ότι η μεροληψία είχε ως πηγή τη βάση δεδομένων
και όχι την «εσωτερική λογική» των μοντέλων. Αξίζει να σημειωθεί ότι η FICO
HELOC δεν περιέχει προστατευόμενα χαρακτηριστικά. Έτσι, για την επίδειξη της
διαδικασίας ανίχνευσης μεροληψίας χρησιμοποιήθηκε ένα μη προστατευόμενο
χαρακτηριστικό της ως proxy μεταβλητή. Η ύπαρξη μεροληψίας στη βάση οφείλεται
σε αυτή την επιλογή. Ο μετριασμός μεροληψίας έγινε με in-processing διαδικασία
για το μοντέλο Logistic Regression και επέφερε μείωση απόδοσης (σχετική μείωση
δείκτη AUC κατά $14\%$). Για το μοντέλο XGBoost χρησιμοποιήθηκε post-processing
διαδικασία αλλαγής του ορίου απόφασης, άρα δεν χρειάστηκε επανεκπαίδευση
μοντέλου. Ο δείκτης AUC, όπως αναμένεται, παραμένει σταθερός για το XGBoost
εφόσον αλλάζει μόνο το όριο απόφασης και όχι η πρόβλεψη του μοντέλου, αλλά
ο δείκτης Balanced Accuracy μειώνεται ελαφρώς. Για την παρακολούθηση του
μοντέλου χρησιμοποιήθηκαν οι δείκτες PSI και CSI στην ίδια βάση δεδομένων.
Για την προσομοίωση έγινε χρήση Γκαουσιανού και λευκού θορύβου σε
συγκεκριμένα χαρακτηριστικά της βάσης ώστε να δημιουργηθούν τεχνητά τρεις
νέες βάσεις δεδομένων για κλιμακωτές μορφές οικονομικής ύφεσης. Η διαδικασία
παρακολούθησης αποδείχθηκε ότι είναι παρόμοια για τα τρία μοντέλα, ενώ οι
δείκτες PSI και CSI ικανοί για την έγκαιρη παρακολούθηση των μοντέλων. Τέλος,
στον άξονα της ερμηνευσιμότητας παρατηρήθηκαν οι μεγαλύτερες διαφορές
ανάμεσα στις ανάγκες του κάθε αλγορίθμου. Η ερμηνεία του LR είναι στιγμιαία
και απόλυτη μέσω των τιμών $\beta$, όπως και η ανάλυση SHAP για το XGBoost
που ολοκληρώνεται σε δευτερόλεπτα μέσω TreeExplainer. Αντίθετα, για το FFNN
απαιτείται πολύ μεγαλύτερο υπολογιστικό κόστος, αφού για την ανάλυση SHAP ο
KernelExplainer χρειάζεται ${\sim}2{,}5$ ώρες. Με βάση τα ευρήματα που
αναφέρθηκαν προτείνεται συγκεκριμένο πλαίσιο επικύρωσης που περιλαμβάνει
αρχές σχεδιασμού, πρότυπη ροή εργασιών και διαφοροποιημένες απαιτήσεις ανά
επίπεδο πολυπλοκότητας μοντέλου. Ως σημαντικότερο εύρημα και συμβολή της
εργασίας ορίζεται η απόδειξη ότι οι απαιτήσεις στους άξονες που αναφέρθηκαν
δεν αυξάνονται γραμμικά σε σχέση με την πολυπλοκότητα. Κάθε άξονας αντιδρά
διαφορετικά, με τον άξονα της ερμηνευσιμότητας να παρουσιάζει τη σημαντικότερη
διαφοροποίηση ως προς το υπολογιστικό κόστος, ενώ οι άξονες παρακολούθησης
και ανίχνευσης μεροληψίας την μικρότερη.

\vspace{2cm}

\noindent\textbf{Λέξεις-κλειδιά:} πιστωτικός κίνδυνος, μηχανική
μάθηση, επικύρωση μοντέλων, ερμηνευσιμότητα, ανίχνευση μεροληψίας,
παρακολούθηση μοντέλων, SHAP, XGBoost, νευρωνικά δίκτυα,
FICO HELOC, Basel II/III.

%--------------------------------------------------------------
% ENGLISH ABSTRACT
%--------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
\begin{english}

The increased predictive capacity of machine learning models has been the primary
reason for their adoption in the field of credit risk. However, this adoption
generates requirements regarding the interpretability of the produced predictions,
as mandated by the regulatory framework. The present thesis addresses the question
of how validation, interpretation, monitoring and bias mitigation of these complex
tools is performed. Furthermore, it provides an empirical answer to how the
difficulty of implementing the four aforementioned axes changes in relation to the
complexity of each model. Specifically, three models of varying complexity are
compared: Logistic Regression as a traditional baseline, XGBoost as the primary
model of analysis, and a Feed-Forward Neural Network as a higher-complexity
algorithm. The dataset used is the FICO HELOC. Regarding model performance,
differences are marginal, with AUC scores ranging between $0{,}789$ and $0{,}796$
across all three models. XGBoost achieves the best performance with a slight
margin. The small performance gap between models is explained by the increased
linearity of the dataset and the presence of preprocessed aggregate features.
Bias detection was performed using the Fairlearn library, and model scores were
comparable, with DPD values of ${\sim}0{,}33$ and DI values of ${\sim}0{,}47$.
This demonstrates that bias originated from the dataset rather than from the
internal logic of the models. It should be noted that the FICO HELOC dataset
does not contain protected attributes. Therefore, a non-protected feature was
used as a proxy variable to demonstrate the bias detection process. The presence
of bias in the dataset is attributable to this choice. Bias mitigation for the
Logistic Regression model was performed using an in-processing approach, which
resulted in a reduction in performance (a relative decrease of $14\%$ in the AUC
score). For the XGBoost model, a post-processing approach was applied by adjusting
the decision threshold, thus requiring no model retraining. As expected, the AUC
score remains stable for XGBoost since only the decision threshold is modified
rather than the model's predictions, while the Balanced Accuracy decreases
slightly. Model monitoring was carried out using the PSI and CSI indices on the
same dataset. For the simulation, Gaussian and white noise was applied to specific
features of the dataset in order to artificially generate three new datasets
representing escalating forms of economic downturn. The monitoring process proved
to be similar across all three models, with the PSI and CSI indices demonstrating
sufficient capability for timely model surveillance. Finally, the greatest
differences between the requirements of each algorithm were observed along the
interpretability axis. The interpretation of LR is immediate and complete through
the $\beta$ coefficients, as is the SHAP analysis for XGBoost, which is completed
in seconds via the TreeExplainer. In contrast, the FFNN requires considerably
greater computational cost, as the KernelExplainer requires ${\sim}2{,}5$ hours
for the SHAP analysis. Based on the aforementioned findings, a specific validation
framework is proposed, comprising design principles, a standard workflow, and
differentiated requirements per model complexity level. The most significant
finding and contribution of this thesis is the demonstration that validation
requirements across the aforementioned axes do not scale linearly with complexity.
Each axis responds differently, with the interpretability axis exhibiting the most
significant variation in computational cost, while the monitoring and bias
detection axes exhibit the least.

\vspace{2cm}

\noindent\textbf{Keywords:} credit risk, machine learning, model
validation, interpretability, bias detection, model monitoring,
SHAP, XGBoost, neural networks, FICO HELOC, Basel II/III.

\end{english}