%==============================================================
% ΚΕΦΑΛΑΙΟ 1 — ΕΙΣΑΓΩΓΗ
%==============================================================
\chapter{Εισαγωγή}
\label{ch:intro}

%--------------------------------------------------------------
\section{Πλαίσιο και Κίνητρο}
\label{sec:motivation}
%--------------------------------------------------------------

Η ακριβής αξιολόγηση του πιστωτικού κινδύνου αποτελεί μια από τις χρησιμότερες
λειτουργίες για κάθε χρηματοπιστωτικό ίδρυμα. Μέσω αυτής της λειτουργίας
υπολογίζεται εάν συμφέρει να χορηγηθεί δάνειο σε πιθανούς δανειολήπτες,
υπολογίζεται το επιτόκιο και τελικά τα πιθανά κέρδη και η σταθερότητα του
ίδιου του ιδρύματος \citep{basel2006}. Λόγω της αυξημένης χρησιμότητας του
πιστωτικού κινδύνου οι τρόποι για τον υπολογισμό του βελτιώνονται συνεχώς
παράλληλα με την ίδια την επιστήμη δεδομένων. Αρχικά, οι τράπεζες βασίζονταν
στην κρίση έμπειρων αναλυτών, ενώ στη συνέχεια σε κάρτες αξιολόγησης
(scorecards), τη Logistic Regression και τελικά σε σύγχρονα μοντέλα μηχανικής
μάθησης.

Η υιοθέτηση νέων τεχνικών και συγκεκριμένα των σύγχρονων μοντέλων μηχανικής
μάθησης παρέχει μεγαλύτερη ακρίβεια έναντι των παραδοσιακών
τεχνικών \citep{hastie2009}. Όσο όμως μετακινείται η πρόβλεψη του κινδύνου
από την κρίση των ανθρώπων σε περίπλοκους αλγορίθμους, τόσο πιο κρίσιμη
γίνεται η κατανόηση και η επεξήγησή της. Για τη διασφάλιση της απόδοσης των
μοντέλων είναι αναγκαία η διαδικασία επικύρωσής τους, γεγονός που την
τοποθετεί στο κέντρο του ενδιαφέροντος τόσο για τα χρηματοπιστωτικά ιδρύματα
όσο και για τους νομοθετικούς θεσμούς.

Η απόρριψη ενός δανείου ή η παράλογη αύξηση στο επιτόκιο μπορούν να
επηρεάσουν οικονομικά και κατ' επέκταση κοινωνικά τόσο μεμονωμένα άτομα
όσο και ολόκληρες κοινότητες. Στον χώρο του πιστωτικού κινδύνου τα λάθη
έχουν σοβαρές επιπτώσεις και για τον λόγο αυτό το κανονιστικό πλαίσιο γίνεται
όλο και πιο απαιτητικό. Οι κατευθύνσεις της Επιτροπής Βασιλείας (Basel~II/III),
το SR Letter 11-7 της Federal Reserve και οι EBA Guidelines επιβάλλουν αυστηρές
απαιτήσεις τεκμηρίωσης, ερμηνείας και παρακολούθησης κάθε εσωτερικού μοντέλου
που χρησιμοποιείται για τον υπολογισμό κεφαλαιακών
απαιτήσεων \citep{basel2017, sr117, eba2023}. Η συμμόρφωση με τις απαιτήσεις
που νομοθετούνται είναι αναγκαστική, ενώ επεκτείνεται και σε άξονες
ερμηνευσιμότητας, ανίχνευσης μεροληψίας και συνεχούς παρακολούθησης.

Για τη διατήρηση της διαφάνειας των αποφάσεων που αφορούν τον πιστωτικό
κίνδυνο από όλο και πιο σύνθετους αλγορίθμους απαιτούνται συστηματικά
πλαίσια επικύρωσης. Η πρόταση ενός τέτοιου πλαισίου επικύρωσης είναι ο
στόχος της παρούσας εργασίας.

%--------------------------------------------------------------
\section{Στόχοι της Εργασίας}
\label{sec:objectives}
%--------------------------------------------------------------

Η εργασία θέτει τέσσερις συγκεκριμένους στόχους.

\paragraph{Πρώτος στόχος}
Πρώτος στόχος της εργασίας είναι η σύγκριση τριών μοντέλων πρόβλεψης του
πιστωτικού κινδύνου. Τα μοντέλα είναι το Logistic Regression, το XGBoost και
ένα Feed-Forward Neural Network. Η επιλογή αυτή έγινε διότι το πρώτο μοντέλο
αποτελεί παραδοσιακό σημείο αναφοράς στη βιβλιογραφία, ενώ το δεύτερο και το
τρίτο είναι μοντέλα μηχανικής μάθησης κλιμακωτά αυξανόμενης πολυπλοκότητας
τόσο ως προς το κανονιστικό πλαίσιο αλλά και μεταξύ τους.

\paragraph{Δεύτερος στόχος}
Δεύτερος στόχος είναι η παραπάνω σύγκριση να γίνει σε τέσσερις άξονες:
απόδοση, ερμηνευσιμότητα, μεροληψία και παρακολούθηση. Η παράλληλη αξιολόγηση
στους συγκεκριμένους άξονες επιτρέπει την εξαγωγή συμπερασμάτων ως προς τη
χρησιμότητα των αλγορίθμων αλλά και τις απαιτήσεις τους.

\paragraph{Τρίτος στόχος}
Τρίτο στόχο αποτελεί η εμπειρική αποτύπωση της διαφοράς υπολογιστικού κόστους
που απαιτείται για τη χρήση των μοντέλων αυξημένης πολυπλοκότητας. Το κόστος
αυτό εντοπίζεται σε τομείς όπως η ερμηνευσιμότητα καθώς και η παρακολούθηση,
ενώ δεν δικαιολογείται πάντα από αυξήσεις στην απόδοση. Η εύρεση του ορίου
όπου η πρόσθετη πολυπλοκότητα εισάγει δυσανάλογο κόστος ως προς την απόδοση
για τα τρία μοντέλα της εργασίας αποτελεί στόχο της εργασίας.

\paragraph{Τέταρτος στόχος}
Τέταρτος στόχος είναι η πρόταση ενός συγκεκριμένου πλαισίου επικύρωσης. Το
πλαίσιο πρέπει να αποτελεί λογικό αποτέλεσμα των ευρημάτων από την επίτευξη
των προηγούμενων στόχων. Το πλαίσιο αποτελείται από αρχές σχεδιασμού, πρότυπη
ροή εργασιών και διαφοροποιημένες απαιτήσεις ανά επίπεδο πολυπλοκότητας.

%--------------------------------------------------------------
\section{Ερευνητικό Ερώτημα}
\label{sec:research_questions}
%--------------------------------------------------------------

Το κεντρικό ερευνητικό ερώτημα της εργασίας διατυπώνεται ως εξής:

\begin{quote}
\textit{Ποια είναι η διαδικασία επικύρωσης, ερμηνείας και παρακολούθησης των
μοντέλων μηχανικής μάθησης στον πιστωτικό κίνδυνο αλλά και πώς μεταβάλλονται
οι διαδικασίες αυτές με την αύξηση πολυπλοκότητας του μοντέλου;}
\end{quote}

Η διπλή φύση της ερώτησης απαντάται αρχικά μέσω της \emph{μεθοδολογίας} και
έπειτα της \emph{σύγκρισης}. Η \emph{μεθοδολογία} αφορά τις διαδικασίες
επικύρωσης, ερμηνείας, παρακολούθησης και εξάλειψης μεροληψίας, ενώ η
\emph{σύγκριση} τα αποτελέσματα σε αυτούς τους τομείς για των εκάστοτε
μοντέλων διαφορετικής πολυπλοκότητας. Η απάντηση στο δεύτερο ερώτημα δεν
αποτελεί απλώς μια καταγραφή τεχνικών αλλά μια ποιοτική κρίση για τον τρόπο
κλιμάκωσης της κάθε απαίτησης. Στα αποτελέσματα και τα συμπεράσματα που
προκύπτουν από αυτά βασίζεται η πρόταση πλαισίου επικύρωσης της εργασίας που
παρουσιάζεται αναλυτικά στο Κεφάλαιο~\ref{ch:framework}.

Η βάση δεδομένων για τον πιστωτικό κίνδυνο που χρησιμοποιείται είναι η FICO
HELOC. Η επιλογή της βασίστηκε στην ευρέως εδραιωμένη θέση της στη
βιβλιογραφία του συγκεκριμένου τομέα που εξετάζεται στην παρούσα
εργασία \citep{fico2018}.

%--------------------------------------------------------------
\section{Δομή της Εργασίας}
\label{sec:structure}
%--------------------------------------------------------------

Η εργασία αναπτύσσεται στα έξι παρακάτω κεφάλαια.
Στο Κεφάλαιο~\ref{ch:theory} γίνεται η παρουσίαση του απαραίτητου θεωρητικού
υποβάθρου. Αναλύεται η έννοια του πιστωτικού κινδύνου καθώς και η ιστορική
εξέλιξη των μεθόδων υπολογισμού του. Η παρουσίαση επεκτείνεται και στις
τεχνικές επικύρωσης, ερμηνείας, ανίχνευσης μεροληψίας και παρακολούθησης για
τα σύγχρονα μοντέλα μηχανικής μάθησης.
Στο Κεφάλαιο~\ref{ch:methodology} γίνεται η αναλυτική περιγραφή της βάσης
δεδομένων και η μεθοδολογία επικύρωσης που εφαρμόζεται. Οι ιδιαιτερότητες
της βάσης, τα προεπεξεργασμένα χαρακτηριστικά της καθώς και η απουσία
προστατευόμενων χαρακτηριστικών αναλύονται σε αυτό το κεφάλαιο.
Στο Κεφάλαιο~\ref{ch:results} παρουσιάζονται τα πειραματικά αποτελέσματα για
τους τέσσερις άξονες αξιολόγησης της παρούσας εργασίας. Για κάθε αποτέλεσμα
γίνεται ανάλυση ώστε να δικαιολογηθούν τα συμπεράσματα που προκύπτουν από
αυτό και παρουσιάζονται στο ίδιο κεφάλαιο.

Στο Κεφάλαιο~\ref{ch:framework} γίνεται παρουσίαση της πρότασης πλαισίου
επικύρωσης η οποία απορρέει λογικά από τα προηγούμενα κεφάλαια. Η πρόταση
περιλαμβάνει αρχές σχεδιασμού, πρότυπη ροή εργασιών και διαφοροποιημένες
απαιτήσεις ανά επίπεδο πολυπλοκότητας.
Στο τελευταίο Κεφάλαιο~\ref{ch:conclusions} συνοψίζονται τα κύρια συμπεράσματα
της εργασίας καθώς διατυπώνεται και η απάντηση στο ερευνητικό ερώτημα.
Αναλύονται οι περιορισμοί της εργασίας ενώ προτείνονται και κατευθύνσεις για
περαιτέρω έρευνα.