%==============================================================
% ΚΕΦΑΛΑΙΟ 6 — ΣΥΜΠΕΡΑΣΜΑΤΑ ΚΑΙ ΜΕΛΛΟΝΤΙΚΕΣ ΕΠΕΚΤΑΣΕΙΣ
%==============================================================
\chapter{Συμπεράσματα και Μελλοντικές Επεκτάσεις}
\label{ch:conclusions}

Στην παρούσα εργασία εξετάστηκε η επικύρωση, ερμηνευσιμότητα, απόδοση, μεροληψία
και παρακολούθηση μοντέλων μηχανικής μάθησης στον πιστωτικό κίνδυνο.
Ιδιαίτερη έμφαση δίνεται στην αναλογική αύξηση των απαιτήσεων αυτών σε σχέση
με την πολυπλοκότητα του κάθε μοντέλου. Το σύνολο των ευρημάτων καθώς και οι
προτεινόμενες κατευθύνσεις και επεκτάσεις για επιπλέον έρευνα συνοψίζονται παρακάτω.

%==============================================================
\section{Σύνοψη της Εργασίας}
\label{sec:summary}
%==============================================================

Η εργασία ξεκινάει με ανάλυση του θεωρητικού αλλά και κανονιστικού πλαισίου
του πιστωτικού κινδύνου η οποία πραγματοποιήθηκε στο Κεφάλαιο~\ref{ch:theory}.
Έπειτα έγινε περιγραφή της μεθοδολογίας των πειραμάτων που ακολουθήθηκε στο
Κεφάλαιο~\ref{ch:methodology}, ενώ τα αποτελέσματα τους παρουσιάζονται και
αναλύονται στο Κεφάλαιο~\ref{ch:results}. Συγκεκριμένα, τα μοντέλα που
χρησιμοποιήθηκαν είναι: Logistic Regression -- διαχρονικό μοντέλο,
χρησιμοποιείται ως σημείο αναφοράς -- XGBoost -- κύριο μοντέλο ανάλυσης --
και ένα Feed-Forward Neural Network -- στο οποίο δεν γίνεται εκτενής ανάλυση
αλλά χρησιμοποιείται κυρίως ως εργαλείο επίδειξης εφόσον είναι μοντέλο
αυξημένης πολυπλοκότητας. Η αξιολόγηση των αλγορίθμων έγινε σε τέσσερις
άξονες: αυτούς της απόδοσης, ερμηνευσιμότητας, μεροληψίας καθώς και
παρακολούθησης. Από τα αποτελέσματα της αξιολόγησης απορρέει λογικά η
πρόταση επικύρωσης που προτείνεται στην εργασία στο Κεφάλαιο~\ref{ch:framework}.

%==============================================================
\section{Απάντηση στο Κεντρικό Ερευνητικό Ερώτημα}
\label{sec:research_question}
%==============================================================

Στόχος της εργασίας είναι η απάντηση στο ερώτημα ποια είναι η διαδικασία
επικύρωσης, ερμηνείας, παρακολούθησης και καταπολέμησης της μεροληψίας για
μοντέλα μηχανικής μάθησης στον πιστωτικό κίνδυνο καθώς και πώς μεταβάλλονται
οι απαιτήσεις και η απόδοσή τους όταν αυξάνεται η πολυπλοκότητα του μοντέλου.
Το στάδιο της παρακολούθησης και της ανίχνευσης μεροληψίας δεν παρουσιάζουν
διαφορές ανάμεσα στα μοντέλα, καθώς γίνονται με τους δείκτες PSI, CSI, DPD
και DI, οι οποίοι εξάγουν συμπεράσματα από τα δεδομένα και τις προβλέψεις
των μοντέλων χωρίς να εμβαθύνουν στη διαδικασία παραγωγής τους. Αντίθετα,
στη διαδικασία της ερμηνείας των αλγορίθμων, η οποία προσπαθεί να εξηγήσει
τον τρόπο σκέψης των μοντέλων, απαιτείται δραματική αύξηση στο κόστος
υπολογισμού όσο αυξάνεται η πολυπλοκότητα του αλγορίθμου. Συγκεκριμένα,
η διαφορά του αλγορίθμου Logistic Regression με τον XGBoost, ο οποίος δεν
έχει γραμμική δομή αλλά παραμένει χαμηλά στην κλίμακα πολυπλοκότητας,
είναι τάξεις μεγέθους μικρότερη από τη διαφορά XGBoost και FFNN. Επιπλέον,
στη συγκεκριμένη βάση φαίνεται ότι η μεγιστοποίηση της απόδοσης δεν έρχεται
με την ατέρμονη εισαγωγή πολυπλοκότητας στα μοντέλα, αλλά επιτυγχάνεται με
το μοντέλο XGBoost. Τελικά, παράγονται δύο συμπεράσματα. Πρώτον, πρόσθετη
πολυπλοκότητα στον αλγόριθμο πρόβλεψης του πιστωτικού κινδύνου δεν
συνεπάγεται αναγκαστικά αύξηση στην απόδοση. Δεύτερον, με την αύξηση της
πολυπλοκότητας δεν θα επηρεαστούν όλα τα βήματα επικύρωσης του μοντέλου
αναλογικά, αλλά κυρίως αυτά που συνδέονται με την ερμηνευσιμότητά του.
Τα κύρια αυτά συμπεράσματα που αναλύονται στη συνέχεια παράγονται μέσω μιας
διαδικασίας η οποία περιέχει περιορισμούς, οι οποίοι πρέπει να αναφερθούν.

%==============================================================
\section{Κύρια Συμπεράσματα}
\label{sec:main_conclusions}
%==============================================================

Για κάθε έναν άξονα: απόδοση, ερμηνευσιμότητα, μεροληψία και παρακολούθηση
παράγεται μέσω της ανάλυσης ένα τελικό συμπέρασμα.

\paragraph{Απόδοση.}
Τα τρία μοντέλα της εργασίας: Logistic Regression, XGBoost και FFNN παρουσιάζουν
οριακές διαφορές στους δείκτες απόδοσης AUC, Gini και KS, με το XGBoost να
προηγείται ελαφρώς. Τα αποτελέσματα αυτά δεν μπορούν να γενικευτούν για κάθε
βάση δεδομένων πιστωτικού κινδύνου, καθώς η βάση που χρησιμοποιήθηκε, η FICO
HELOC, περιέχει συγκεντρωτικά στοιχεία με γραμμική σχέση ως προς τον πιστωτικό
κίνδυνο. Συνεπάγεται ότι η πολυπλοκότητα του μοντέλου στον πιστωτικό κίνδυνο
για βάσεις παρόμοιες με αυτήν που χρησιμοποιήθηκε στην εργασία δεν επηρεάζει
σημαντικά την απόδοσή του.

\paragraph{Ερμηνευσιμότητα.}
Ο άξονας της ερμηνευσιμότητας αποτελεί το βασικό σημείο διαφοροποίησης των
μοντέλων. Ο αλγόριθμος LR είναι πλήρως ερμηνεύσιμος μέσω των συντελεστών
$\beta$. Ο XGBoost μέσω του TreeExplainer γίνεται εύκολα ερμηνεύσιμος ώστε να
ικανοποιεί τις απαιτήσεις του κανονιστικού πλαισίου. Ο FFNN μέσω του
KernelExplainer απαιτεί σημαντικά μεγαλύτερο υπολογιστικό κόστος για να μπορεί
να ικανοποιήσει τις αντίστοιχες απαιτήσεις. Το γεγονός αυτό καθιστά πρακτικά
αδύνατη τη χρήση του σε περιβάλλοντα με βάσεις δεδομένων οι οποίες περιέχουν
σημαντικά περισσότερα δεδομένα. Το παρόν εύρημα αποτελεί αρνητικό επιχείρημα
ως προς τη χρήση νευρωνικών δικτύων στον πιστωτικό κίνδυνο.

\paragraph{Μεροληψία.}
Η μεροληψία που εμφανίστηκε και στα τρία μοντέλα τα καθιστά εκτός αποδεκτών
ορίων χωρίς τη χρήση τεχνικής μετριασμού της. Οι ταυτόσημες τιμές DPD των
μοντέλων μάς κατευθύνουν στη διαπίστωση ότι η μεροληψία προέρχεται από τη
βάση και όχι από τη λογική των μοντέλων. Εν μέρει σε αυτό συνέβαλε η επιλογή
μεταβλητής κινδύνου ως proxy μεταβλητή, καθώς η βάση FICO HELOC δεν περιέχει
προστατευόμενες μεταβλητές. Κατά τον μετριασμό μεροληψίας στα μοντέλα LR και
XGBoost με post-processing και in-processing τεχνικές αντίστοιχα παρατηρήθηκε
αισθητή μείωση στην απόδοση. Η μείωση αυτή είναι αναμενόμενη αλλά τεχνητά
υψηλή λόγω της proxy μεταβλητής. Σε αντίθεση με την in-processing, η
post-processing τεχνική απέδωσε μηδενική διαφορά στον δείκτη AUC ενώ πέτυχε
ικανοποίηση του ορίου δικαιοσύνης ($\text{DI} = 1$) και δεν απαιτεί
επανεκπαίδευση μοντέλου. Τέλος, αξίζει να σημειωθεί ότι η επιλογή τεχνικής
μετριασμού μεροληψίας αλλά και το όριο περιορισμού της αποτελούν, εκτός από
νομική υποχρέωση, και επιχειρηματική απόφαση της εκάστοτε τράπεζας.

\paragraph{Παρακολούθηση.}
Η διαδικασία παρακολούθησης είναι κοινή για όλα τα μοντέλα ανεξάρτητα της
πολυπλοκότητάς τους, καθώς εξετάζει τα δεδομένα και τις προβλέψεις αυτών
χωρίς την ερμηνεία της εσωτερικής λογικής τους. Κατά την προσομοίωση μέσω
των τριών σεναρίων οικονομικής επιδείνωσης παρατηρήθηκε ότι οι δείκτες PSI
και CSI είναι αρκετοί για την έγκαιρη προειδοποίηση πριν από την αισθητή
μείωση απόδοσης των προβλέψεων των αλγορίθμων. Διαφοροποίηση ανάμεσα στα
μοντέλα εμφανίζεται μόνο μετά τη διάγνωση σημαντικής μεταβολής στα δεδομένα.
Μια τέτοια μεταβολή προστάζει την ερμηνεία του τρόπου σκέψης των μοντέλων για
την ακριβή διάγνωση των χαρακτηριστικών στα οποία οφείλεται η μεταβολή, ανά
μοντέλο. Όπως αναλύθηκε και στην παράγραφο της ερμηνευσιμότητας, η διαδικασία
της ερμηνείας εισάγει μη αναλογικές της πολυπλοκότητας διαφορές κόστους
υπολογισμού.

Τα συμπεράσματα των τεσσάρων αξόνων επιβεβαιώνουν την κεντρική θέση της
εργασίας: το XGBoost αποτελεί τη βέλτιστη επιλογή για την πρόβλεψη του
πιστωτικού κινδύνου. Η δυνατότητά του να αναγνωρίζει μη γραμμικές σχέσεις
ανάμεσα στα δεδομένα και την πρόβλεψη σε αντίθεση με το LR, ενώ παράλληλα
να μην εισάγει απαγορευτικά κόστη υπολογισμού κατά τη διαδικασία
ερμηνευσιμότητας και παρακολούθησης όπως το FFNN, το κάνει να ξεχωρίζει.

%==============================================================
\section{Μελλοντικές Επεκτάσεις}
\label{sec:future_work}
%==============================================================

Η περαιτέρω έρευνα προτείνεται να λάβει κατεύθυνση που να καλύπτει τους
περιορισμούς που αναλύονται στην Ενότητα~\ref{sec:limitations}
και περιγράφονται παρακάτω.

\paragraph{Επέκταση σε πολλαπλά datasets.}
Κρίνεται χρήσιμη η εφαρμογή του προτεινόμενου πλαισίου σε περισσότερες βάσεις
δεδομένων. Για τη γενίκευση των αποτελεσμάτων είναι αναγκαία η εφαρμογή σε
βάσεις χωρίς προεπεξεργασμένα δεδομένα αλλά και με προστατευόμενες μεταβλητές.
Για δεδομένα χωρίς προεπεξεργασία αναμένεται η διαφορά στην απόδοση να αυξηθεί
ευνοώντας τα μοντέλα μηχανικής μάθησης που μπορούν να αναγνωρίσουν μη γραμμικές
σχέσεις. Παράλληλα, η χρήση προστατευόμενων μεταβλητών αναμένεται να μειώσει
την πτώση στην απόδοση των μοντέλων κατά τη διαδικασία εξάλειψης της μεροληψίας.

\paragraph{Δυναμική παρακολούθηση με χρονικές σειρές.}
Η πραγματική οικονομία είναι δύσκολο να προσομοιωθεί μόνο με τη χρήση
Γκαουσιανού θορύβου. Η αντικατάσταση της προσομοίωσης με πραγματικά δεδομένα
θα επέτρεπε μια ρεαλιστικότερη μελέτη συσχετίσεων μετατόπισης σε πολλαπλά
πλέον χαρακτηριστικά. Πιθανά δεδομένα μπορούν να αντληθούν από πρόσφατες
περιόδους οικονομικής κρίσης, όπως 2020--2022 και 2008--2012.

\paragraph{Επέκταση σε LGD και EAD.}
Η πρόβλεψη της μεταβλητής PD, όπως πραγματοποιήθηκε στην παρούσα εργασία,
παρέχει μία μόνο μεταβλητή για τον πλήρη υπολογισμό της Αναμενόμενης Ζημίας
κατά Basel~III. Με την πρόβλεψη των επιπλέον μεταβλητών LGD και EAD θα
γινόταν δυνατός ο πλήρης υπολογισμός της. Με τον τρόπο αυτό θα εξεταζόταν
και θα μπορούσε να δημιουργηθεί ένα πλαίσιο επικύρωσης για τον κύκλο
διαχείρισης του πιστωτικού κινδύνου καθολικά.

\paragraph{Σύγκριση εναλλακτικών αλγορίθμων Gradient Boosting.}
Η σύγκριση αλγορίθμων όπως ο XGBoost που χρησιμοποιήθηκε στην παρούσα εργασία
με άλλους GB αλγορίθμους όπως LightGBM και CatBoost θα μπορούσε να αναδείξει
πιθανές διαφορές τους. Εφόσον η εργασία αναδεικνύει το XGBoost ως βέλτιστη
επιλογή, είναι λογική η σύγκρισή του με παρόμοιους αλγορίθμους, κυρίως σε
τομείς όπως η ταχύτητα πρόβλεψης, η απόδοση και η ακρίβεια ερμηνευσιμότητας.